2สมาคมจัดงาน'พบซอฟต์แวร์เฮ้าส์ไทย' หาแนวทางรับทำซอฟต์แวร์ให้ต่างชาติ

วันเสาร์ ที่ 15 เมษายน พ.ศ.2543
2สมาคมจัดงาน'พบซอฟต์แวร์เฮ้าส์ไทย' หาแนวทางรับทำซอฟต์แวร์ให้ต่างชาติ

เอทีเอสไอ เตรียมดึงสมาคมไทยเวนเจอร์ พบนักพัฒนาซอฟต์แวร์ไทยอีกรอบ ในงานประชุมนักพัฒนาซอฟต์แวร์ไทยปี 
2000 โดยหวังชี้ช่องทางการใช้เทคโนโลยี หนุนอุตสาห-กรรมซอฟต์แวร์ไทยเกิด

นายอาภรณ์ ศรีพิพัฒน์ นายกสมาคมอุตสาหกรรมซอฟต์แวร์ไทย (เอทีเอสไอ) กล่าวว่า เอทีเอสไอ 
เตรียมดึงสมาคมไทยเวนเจอร์ที่มีสาขาในประเทศไทยหลายบริษัท และกลุ่มทุน (เวนเจอร์ 
แคปปิตอล)จากต่างประเทศเข้าร่วมพบปะกับนักพัฒนาซอฟต์แวร์ไทยในงานประชุมนักพัฒนาซอฟต์แวร์ 
(Developers Conference 2000) ที่จะจัดระหว่างวันที่ 9-10 พฤษภาคม 2543 ที่โรงแรมสยามอินเตอร์คอนติเนนตัล

ทั้งนี้ เพื่อชี้ช่องทางให้นักพัฒนาซอฟต์แวร์ไทย เข้าใจระบบเทคโนโลยีซอฟต์แวร์ 
และระบบโครงสร้างพื้นฐาน เช่น อี-คอมเมิร์ซ พร้อมทั้งวิธีการการบริหารธุรกิจ ภายใต้กลยุทธ์ 
E-Strategy for Software Development in Thailand รวมทั้งงานสัมมนานี้จะชี้ให้เห็นว่า 
การพัฒนาแอพพลิเคชั่นบนเวบนั้น จะได้รับการคุ้มครองเรื่องของลิขสิทธิ์ซอฟต์แวร์อย่างไร 
เกี่ยวข้องกับกรมทรัพย์สินทางปัญหาอย่างไร โดยคาดว่างานนี้จะมีนักพัฒนาและวีซีเข้าร่วมงานไม่ต่ำกว่า 
100 คน

สำหรับงานดังกล่าว ได้รับความร่วมมือจากหน่วยงานด้านคอมเมิร์ซโดยตรง 6 หน่วยงาน 
ประกอบด้วย สมาคมอินเทอร์เน็ต, ศูนย์พัฒนาพาณิชย์อิเล็กทรอนิกส์, มูลนิธิพัฒนาพาณิชย์อิเล็กทรอนิกส์ไทย, 
สโมสรอินเทอร์เน็ต, สมาคมอินเทอร์เน็ตนานาชาติ และโครงการจัดตั้งเขตอุตสาหกรรมซอฟต์แวร์ 
(ซอฟต์แวร์ปาร์ค)

แนะควรเริ่มจากความถนัด-ภาษาดี

ด้านนายบุญช่วย สงวนวรพงศ์ ผู้จัดการฝ่ายพัฒนาธุรกิจ บริษัท เมจิก ซอฟต์แวร์ (ประเทศไทย) 
จำกัด กล่าวว่า กลุ่มเงินทุน (เวนเจอร์ แคปปิตอล)ที่ส่วนใหญ่เป็นบริษัทข้ามชาติมีสาขาในประเทศไทย 
และธุรกิจของเขาส่วนใหญ่ก็มีเวบและมีอินเทอร์เน็ตเข้ามาเกี่ยวข้อง ดังนั้น วีซีต้องสนใจเวบ 
แอพพลิเคชั่น ส่วนระบบซอฟต์แวร์ทำงานแบบระบบไคลอันท์/เซิร์ฟเวอร์อย่างเก่าๆ คงไม่ทันกับเทคโนโลยี 
เพราะแม้แต่ระบบซอฟต์แวร์การจัดการอีอาร์พี (เอ็นเตอร์ไพรส์ รีซอร์ส แพลนนิ่ง) 
อย่างออราเคิล, เอสเอพี ยังต้องมุ่งไปทางแอพพลิเคชั่นด้านอี-บิสซิเนส

ดังนั้น สิ่งที่นักพัฒนาซอฟต์แวร์ไทยต้องสนใจคือ ต้องมีแผนงานการพัฒนาผลิตภัณฑ์ที่ชัดเจน 
ขณะเดียวกัน ต้องมีฐานลูกค้าอยู่ในมือ เพราะกลุ่มทุนในต่างประเทศเขาต้องสนใจฝีมือ 
และประสบการณ์ของนักพัฒนา อย่างไรก็ตาม นักพัฒนาซอฟต์แวร์ไทยต้องเริ่มต้นในสิ่งที่ตัวเองถนัดในระดับพื้นฐานก่อน 
เช่นเดียวกับบริษัทซอฟต์แวร์ในต่างประเทศที่เริ่มต้นมาจากขั้นพื้นฐาน 

ทั้งนี้เพราะกว่าที่ผู้พัฒนาซอฟต์ แวร์ไทย จะได้งานจากต่างประเทศนั้น ก่อนอื่นต้องเป็นบริษัท 
ที่มีชื่อเสียง มีภาพลักษณ์ขององค์กรที่ดี จึงจะมีกลุ่มทุนจากต่างประเทศมอบหมายงานให้พัฒนา 
หรือว่าจ้างให้พัฒนาโปรแกรม ซึ่งกรณีนี้มีไม่ต่ำกว่า 80-90% ได้งานจากต่างประเทศ 
เพราะมีการติดต่อที่ดี 

ขณะที่นายราเมศร์ ศิลปพรหม กรรมการผู้จัดการบริษัท ซอฟต์สแควร์ 1999 จำกัด กล่าวว่า 
ขณะนี้ในต่างประเทศต้องการว่าจ้างนักพัฒนาโปรแกรมไทยไม่ต่ำกว่า 1.3 ล้านคน โดยเฉพาะที่ประเทศเยอรมนี 
ประกาศว่าจ้างนักพัฒนาโปรแกรมจากต่างประเทศชัดเจน แต่นักพัฒนาโปรแกรมต้องพูดภาษาเยอรมัน 
เป็นต้น ซึ่งหากประเทศไทยมีการพัฒนานักพัฒนาโปรแกรมที่จบมาแล้วสามารถทำงานระดับเชิงลึกได้ 
และรู้ภาษาดีเชื่อว่า จะเป็นที่ต้องการของต่างประเทศ 

Krungthep Turakij Newspaper
